\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ruled,lined,french]{algorithm2e}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=2cm, rmargin=2cm, vmargin=2.5cm} %%% Marges

\usepackage{amssymb,amsmath,eepic,graphics,color}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\lhead{Langages et programmation -- Correction TD2}
\rhead{L1S1 PCSI -- Université d'Orléans}

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}

\newcommand{\nhs}{\hspace{-0.5cm}}
\SetKw{Debut}{Début}
\newcommand{\deb}{\nhs\Debut\\}
\SetKw{Fin}{Fin}
\newcommand{\fin}{\nhs\Fin}
\SetKw{FinSi}{FinSi}
\SetKw{FinSinon}{FinSinon}

\SetKwIF{Si}{SinonSi}{Sinon}{Si}{alors}{SinonSi}{Sinon}{FinSi}
\SetKwFor{Tq}{TantQue}{faire}{FinTantQue}
\SetKwRepeat{FaireTq}{Faire}{TantQue}
\SetKwRepeat{Repeter}{Répéter}{Jusqu'à}
\SetKwFor{Pour}{Pour}{faire}{FinPour}
\newcommand{\allant}[3]{#1{\normalfont\textbf{ allant de }}#2{\normalfont\textbf{ à }}#3 }

%\renewcommand{\algorithmcfname}{Algorithme}

\begin{document}

\titre{TD2 -- Correction partielle}

\begin{algorithm}[h]
entier $n$, $somme$, $i$\;
\deb
\FaireTq{$(n < 0)$}
	{
		afficher("Entrez un entier positif : ")\;
		lire($n$)\;
	}
$somme \leftarrow 0$\;
\Pour{\allant{$i$}{$1$}{$n$}}
              {
		$somme \leftarrow somme + i$\;
             }
afficher("La somme des ", $n$, " premiers entiers vaut : ", $somme$,
fin-ligne)\;
\fin
\caption{Exercice $1$ - Programme sommePremiersEntiers}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h]
entier $x$, $n$, $i$\;
r\'eel $puissance$\;
\deb
afficher("Saisissez deux entiers : ", fin-ligne)\;
lire($x$, $n$)\;

\uSi{$((x == 0)\ \&\&\ (n < 0))$}
	{
		afficher("Puissances négatives de 0 non d\'efinies !", fin-ligne)\;
	}
\uSinonSi{$(x == 0)$}
       {
         $puissance \leftarrow 0.0$\;
         afficher(x, " \`a la puissance ", n, " vaut : ", puissance, fin-ligne)\;
       }
\uSinon
      {
        $puissance \leftarrow 1.0$\;
        \Pour{\allant{$i$}{$1$}{$abs(n)$}}
        {
          $puissance \leftarrow puissance * (\text{(réel) }x)$\;
        }
       \uSi{$(n < 0)$}
        {
          $puissance \leftarrow 1.0 / puissance$\;
        }
        \FinSi\\
        afficher(x, " à la puissance ", n, " vaut : ", puissance, fin-ligne)\;
      }
\FinSinon\\
\fin
\caption{Exercice $2$ - Programme puissance}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h]
entier $p$, $q$, $i$, $j$\;
\deb
\FaireTq{$((p <= 0) \ || \ (q <= 0))$}
	{
		afficher("Saisissez deux nombres entiers strictement
                positifs : ")\; 
		lire($p$, $q$)\;
	}
	
\Pour{\allant{$i$}{$1$}{$p$}}
	{
		\Pour{\allant{$j$}{$1$}{$q$}}
			{
				afficher("(", $i$, ",", $j$, ") ")\;
			}
	}
\fin
\caption{Exercice $3$ - Programme couples}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h]
entier $n$, $i$, $j$, $k$\;
\deb
\FaireTq{$(n <= 2)$}
	{
		afficher("Saisissez un entier $n > 2$ : ")\;
		lire($n$)\;
	}
	
\Pour{\allant{$i$}{$1$}{$n - 2$}}
	{
		\Pour{\allant{$j$}{$i+1$}{$n - 1$}}
			{
				\Pour{\allant{$k$}{$j+1$}{$n$}}
					{
						afficher("\{", $i$, ",", $j$, "," $k$, "\} ")\;
					}
			}
	}	
\fin
\caption{Exercice $4$ - Programme triplets}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
entier $n$, $factorielle$, $i$\;
\deb
\FaireTq{$(n < 0)$}
	{
		afficher("Saisissez un entier positif : ")\;
		lire($n$)\;
	}
        $factorielle \leftarrow 1$\;
        \Pour{\allant{$i$}{$2$}{$n$}}
        {
          $factorielle \leftarrow factorielle * i$\;
        }
        afficher($n$, "! = ", $factorielle)$\;
\fin
\caption{Exercice $5$ - Programme factorielle}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
entier $n$, $k$, $fact\_n$, $fact\_k$,
$fact\_nk$, $binom$, $i$\;
\deb
\FaireTq{$((k > n) \ || \ (k < 0))$}
	{
		afficher("Saisissez deux entiers $n$ et $k$ avec $n >=
                k >= 0$ : ")\;
		lire($n$, $k$)\;
	}
$fact\_n \leftarrow 1$\;
$fact\_k \leftarrow 1$\;
$fact\_nk \leftarrow 1$\;
\Pour{\allant{$i$}{$2$}{$n$}}
{
  $fact\_n \leftarrow fact\_n * i$\;
  \uSi{$(i <= k)$}
  {
    $fact\_k \leftarrow fact\_k * i$\;
  }
  \FinSi\\
  \uSi{$(i <= (n-k))$}
  {
    $fact\_nk \leftarrow fact\_nk * i$\;
  }
  \FinSi
}
$binom \leftarrow fact\_n / (fact\_k * fact\_nk$)\;
afficher("binom(", $n$, ") = ", $binom$)\;
\fin
\caption{Exercice $5$ - Programme coefficientBinomial}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h]
entier $m$, $M$, $x$\;
\deb
afficher("Saisissez une valeur (n\'egative pour arr\^eter) : ")\;
lire($x$)\;
\uSi{$(x < 0)$}
	{
		afficher("La liste est vide !", fin-ligne)\;
	}
\uSinon
	{
		$m \leftarrow x$\;
		$M \leftarrow x$\; 
		\Tq{$(x >= 0)$}
			{
				\uSi{$(x < m)$}
					{
						$m \leftarrow x$\;
					}
				\uSinonSi{$(x > M)$}
					{
						$M \leftarrow x$\;
					}
                                        \FinSinon\\
                                        afficher("Saisissez une valeur (n\'egative pour arr\^eter) : ")\;
                                        lire($x$)\;
			}
		afficher("Minimum : ", $m$, " et maximum : ", $M$, fin-ligne)\;
	}
\FinSinon\\
\fin
\caption{Exercice $6$ - Programme minMaxListe}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h]
entier $n$, $miroir$\;
\deb
afficher("Saisissez un entier : ")\;
lire($n$)\;
$miroir \leftarrow 0$\;
\Tq{$(n\text{\normalfont\ \ != \ }0)$}
	{
		$miroir \leftarrow (miroir*10) + (n\ \%\ 10$)\;
		$n \leftarrow n / 10$\;
	}
	afficher("Le nombre miroir de ", $n$, " est : ", $miroir$, fin-ligne)\;	
\fin
\caption{Exercice $7$ - Programme miroirEntier}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h]
entier $hauteur$, $largeur$, $i$, $j$\;
\deb 
afficher("Saisissez la hauteur puis la largeur du rectangle : ")\;
lire($hauteur$, $largeur$)\;
\Pour{\allant{$i$}{$1$}{$hauteur$}}
	{
		\Pour{\allant{$j$}{$1$}{$largeur$}}
			{
				afficher("*")\;
			}
		afficher(fin-ligne)\;
	}	
\fin
\caption{Exercice $8$ - Programme rectanglePlein}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h]
entier $hauteur$, $largeur$, $i$, $j$\;
\deb 
afficher("Saisissez la hauteur puis la largeur du rectangle : ", fin-ligne)\;
lire($hauteur$, $largeur$)\;

\Pour{\allant{$i$}{$1$}{$hauteur$}}
	{
		\Pour{\allant{$j$}{$1$}{$largeur$}}
			{
				\uSi{$(i == 1\ ||\ i == hauteur\ ||\ j
                                  == 1\ ||\ j == largeur)$}
					{
						afficher("*")\;
					}
				\uSinon
					{
						afficher(" ")\;
					}
                                \FinSinon
			}
		afficher(fin-ligne)\;
	}	
\fin
\caption{Exercice $8$ - Programme rectangleVide}
\end{algorithm}

\end{document}
